\section{Das Selbst}

\subsection{Formen des Selbstbewusstseins}
\textbf{Subjektive Selbstbewusstheit}: Kapazit\"at ziwschen dem eigenen 
K\"orper und der Umwelt zu unterscheiden\\
\textbf{Objektive Selbstbewusstheit}: Kapazit\"at das Objekt der eigenen 
Aufmerksamkeit zu werden (Menschenaffen, Menschen)\\
\textbf{Symbolische Selbstbewusstheit}: Kapazit\"at durch Sprache \"uber sich 
selbst eine abstrahierte kognitive Repr\"asentation zu bilden

\begin{study}{Menschenaffen}{Gallup et al., 1971}
 2 Gruppen von Schimpansen (isoliert vs. in sozialer Umgebung aufgewachsen) 
 leben in je einem K\"afig mit Spiegel. Bekommen unter Bet\"aubung eine rote 
 Markierung auf der Stirn. Gemessen wird die Anzahl der Ber\"uhrungen im 
 Vergleich zur Baseline.
 
 Sozial aufgewachsene Schimpansen ber\"uhren sich selbst nur in der 
 Spiegelbedingung deutlich h\"aufiger.
\end{study}


\subsection{Selbstschemata}
\textbf{Selbstkonzept}: Vorstellungen, \"Uberzeugungen, Wissen \"uber die 
eigene Person\\
\textbf{Selbst}: Entit\"at, auf die sich das Selbstkonzept bezieht\\
\textbf{Selbstbewertung}: Bewertung (positiv vs. negativ) einzelner Aspekte des 
Selbstkonzepts\\
\textbf{Selbstwert}: subjektive Gesamtbewertung

\begin{study}{Self-Reference Effect}{Rogers, Kuiper \& Kirker, 1977}
 VPn m\"ussen Fragen zu Worten beantworten, entweder strukturell, phonemisch, 
 semantisch oder \emph{Beschreibt dich dieses Wort?} (Selbstbezug). Danach wurde
 die Erinnerung an die Worte getestet.
 
 VPn k\"onnen sich Worte mit Selbstbezug am besten merken.
\end{study}

\begin{study}{Elaboration \& Organisation}{Klein \& Loftus, 1988}
 VPn kriegen Worte und f\"uhren verschiedene Aufgaben damit aus: Entweder 
 Elaboration oder Kategorisierung. Worte sind entweder in direktem Bezug zu 
 einander (aus einer Kategorie) oder in indirektem Bezug (bspw. Halle, 
 Turunschuhe). AV ist Erinnerung an die Worte.
 
 VPn erinnern elaborierte Worte mit direktem Bezug gut, au\ss{}erdem 
 kategorisierte mit indirektem Bezug. Falls das Wort Selbstbezug zur VPn hatte,
 war die Erinnerung bei beidem gut.
\end{study}

\textbf{Selbstschemata} sind Verallgemeinerungen \"uber einen bestimmen Aspekt 
des Selbst, umfassen Erinnerungen und \"Uberzeugungen \"uber typische 
Reaktionen. Selbstschemata beeinflussen u.a., was man sich merkt und wie gut 
man sich es merkt.

\begin{study}{Selbst-Schemata}{Markus, 1977}
 VPn werden anhang dessen ausgesucht, ob sie ein Selbstschema zur 
 Unabh\"angigkeit/Abh\"angigkeit besitzen oder nicht (aschematisch). Sie sollen
 jeweils Adjektive als zu ihnen passend bewerten.
 
 VPn w\"ahlen tats\"achlich Adjektive, die zu ihrem Schema passen. Sie reagieren
 auch schneller auf Adjektive, die zu ihrem Schema passen.
\end{study}

\textbf{Selbstkonzept Ebenen} (Brewer \& Gardner, 1996): Unterteilung in
\textbf{personale Identit\"at}, \textbf{relationale Identit\"at}, 
\textbf{kolletive Identit\"at}

Nicht alle Teile des Selbstkonzeptes liegen immer in gleicher St\"arke vor: Je 
nachdem wie man gerade von sich denkt, werden verschiedene Konzepte salienter.

\begin{study}{Selbst-Schemata und Salienz}{Onorato \& Turner, 2004}
 VPn werden in Kategorien mit starken oder schwachen Independenz-Schema 
 eingeteilt. Sie werden in Situationen mit salienter pers\"onlicher vs. sozialer
 Identit\"at darauf getestet, wie sie auf passende Adjektive reagieren.
 
 Independenz-Schema spielt nur bei selienter pers\"onlicher Identit\"at eine 
 Rolle. Bei sozialer Identit\"at steht Dependenz im Vordergrund.
\end{study}


\begin{study}{Partner als Teil des Selbst}{Aron, Tuder \& Nelson, 1991}
 VPn erkennen eine Eigenschaft schneller, wenn sie der Partner auch hat. Dieser
 Effekt ist spezifisch f\"ur den Partner.
\end{study}

\begin{study}{Eigengruppe als Teil des Selbst}{Smith \& Henry, 1996}
 Bez\"uglich einer Eigenschaft, die sowohl die eigene Gruppe als auch die VP 
 selbst beschreibt, sind die Reaktonszeiten k\"urzer. Falls die Gruppe die
 Eigenschaft hat, man selbst aber nicht, dauert es l\"anger.
\end{study}

\begin{study}{Wichtigkeit von Werten}{Gardner, Gabriel \& Lee, 1999}
 VPn werden geprimed mit einem independenten oder interdependenten Reiz.
 Danach wird nach individualistischen vs. kollektivistischen Werte gefragt.
 
 Independente Primes f\"uhren zu h\"oherer Zustimmung bei individualistischen 
 Werten und andersherum.
\end{study}

\begin{study}{Verhaltenskonsequenzen}{Holland, 2004}
 VPn werden mit versch. Aspekten des Selbst geprimed (inter- vs. independent).
 Danach setzen sie sich in einen Warteraum mit 6 St\"uhlen, letzter besetzt.
 AV: Abstand zum besetzen Platz.
 
 VPn sitzen n\"aher, wenn sie interdependenten Prime hatten.
\end{study}

\begin{study}{Geschlechtsunterschiede}{Gabriel \& Gardner, 1999}
 VPn werden darum gebeten, ein wichtiges pers\"onliches Ereignis zu erz\"ahlen.
 
 M\"anner erz\"ahlen eher von Ergeinissen, die mit Gruppenzugeh\"origkeit zutun 
 haben, Frauen von pers\"onlichen Beziehungen.
\end{study}

\textbf{Selbstkomplexit\"at}: Personen unterscheiden sihc darin, wie viele 
verschiedene Aspekte sie von sich sehen. H\"ohere Komplexit\"at f\"uhrt zu 
weniger extremen Selbstbewertungsausschl\"agen nach Erlebnissen.
\begin{study}{Selbstkomplexit\"at}{Linville, 1985}
 VPn werden eingeteilt in geringe oder hohe Komplexit\"at. Danach wird ihnen
 Feedback f\"ur eine Aufgabe gegeben.
 
 Stimmung von VPn mit niedriger Komplexit\"at wird st\"arker beeinflusst durch
 Feedback.
\end{study}

\subsection{Selbstentwurf}
\textbf{Selbstentw\"urfe} repr\"asentieren Ideen vom zuk\"unftigen Selbst: 
expected possible self, hoped-for possible self, feared possible-self

\begin{study}{Selbstentwurf und Leistung}{Ruvolo \& Markus, 1992}
 Positive Selbstentw\"urfe f\"uhren zu mehr Asdauer und besserer Leistung als 
 ein negativer Selbstentwurf.
\end{study}

\begin{study}{Selbstentwurf- und bewertung}{Lockwood \& Kunda, 1997}
 VPn in zwei Gruppen, entweder am Anfang oder Ende des Studiums. Je einem Teil
 der Gruppen wir ein erfolgreicher Student kurz vor Studienabschluss 
 pr\"asentiert.
 
 VPn am Ende des Studiums bewerten sich tendenziell schlechter, wenn sie den 
 \"Uberflieger pr\"asentiert bekommen, die am Anfang besser.
\end{study}

\textbf{Selbstdiskrepanzen} (Higgins, 1987): Gegenw\"artiges Selbst, 
Idealselbst, Sollselbst. Unterschied zwischen Ideal und aktuell: 
Niedergeschlagenheit. Unterschied zwischen Soll und aktuell: Schuld, 
Aufgew\"uhltheit.

\begin{study}{Selbstdiskrepanz}{Higgins, 1986}
 VPn mit hoher Ideal/aktuell-Diskrepanz sind niedergeschlagener als solche mit
 hoher Soll/aktuell-Diskrepanz wenn sie sich ein negatives Ereignis vorstellen.
 Umgekehrt f\"ur Aufge\"uhltheit.
\end{study}

\subsection{Selbstaufmerksamkeit}
Selbstaufmerksamkeit f\"uhrt entweder zu Flucht oder zu Anpassung, wenn das 
eigene Verhalten nicht mit dem erwarteten Standard \"ubereinstimmt.

Unterschied zwischen \textbf{privater Selbstaufmerksamkeit} (Aufmerksamkeit auf 
Empfindungen und Gedanken) und \textbf{\"offenlicher Selbstaufmerksamkeit} 
(Aufmerksamkeit auf die Person als Objekt der Beobachtung anderer)

\begin{study}{Selbstkomplexit\"at, -aufmerksamkeit}{Dixon \& Baumeister, 1991}
 Personen mit geringer Selbstkomplexit\"at ertragen Zustand der 
 Selbstaufmerksamkeit (Blick in den Spiegel) nach negativem Feedback weniger 
 lange als nach positivem Feedback. F\"ur Personen mit hoher 
 Selbstkomplexit\"at: Kein Einfluss.
\end{study}

\begin{study}{Ego-Depletion}{Baumeister, 1998}
 VPn bekommen Radieschen und Schokolade vorgesetzt, d\"urfen aber nur in einer
 Gruppe die Schokolade essen. Danach m\"ussen sie eine schwierige Aufgabe 
 l\"osen.
 
 VPn, die keine Schokolade essen durften, unternehmen weniger Versuche, das 
 Problem zu l\"osen. Wenn Schokolade gegessen werden durfte oder gar keine 
 Nahrung vorlag, wurden mehr Versuche gemacht. Interpretation: Selbstkontrolle
 ist eine endliche Resource.
\end{study}


\subsection{Selbstwert}
\textbf{Trait} (dauerhaft) vs. \textbf{state} (tempor\"ar), affektiv vs. 
kognitiv, global vs. bereichsspezifisch. Selbstbewertung bezieht sich auf 
spezifische Facetten.

Hoher Selbstwert f\"uhrt nicht generell zu besserer Leistung; allerdings zu 
weniger Essst\"orungen, h\"oherem Gl\"ucksempfinden.

Selbstwert korreliert kaum mit objektiv messbaren Gr\"o\ss{}en

\begin{study}{Reaktion auf (Miss-)Erfolg}{Brown \& Dutton, 1995}
 Personen mit geringem Selbstwert emfpinden nach Erfolg Stolz und nach 
 Misserfolg Scham. Personen mit hohem Selbstwert werden von Erfolg/Misserfolg
 weniger beeinflusst.
\end{study}

\begin{study}
	{Auswirkungen von Einbeziehung und Ausgrenzung}{Williams, Choing, Choi, 2000}
	Virtuelles Frisbee-Werfen, VP wir mehr oder weniger/nicht einbezogen. Dann erheben von Zugehörigkeitsgefühl und Selbstwert.\\
	Selbstwert wird nicht so stark beeinflusst wie Zugehörigkeitsgefühl
\end{study}


\subsection{Selbstwissen}
\textbf{Selbsterh\"ohung}: Pr\"aferenz f\"ur positive Information \"uber die 
eigene Person (wir halten uns f\"ur besser als der Durchschnitt, sehen die 
eigene Zukunft positiver, erinnern Misserfolge schlechter, Erfolg wird internal 
attribuiert)\\
\textbf{Selbstbest\"atigung}: Pr\"aferenz f\"ur Information, die konsistent zur 
eigenen Ansicht ist\\
\textbf{Selbsterkenntnis}: Pr\"aferenz f\"ur akkurate Information \"uber die 
eigene Person (erfolgt durch Introspektion, soziale Vergleiche, 
Selbstbeobachtung; leider nur selten, 10\% der Gedanken wohl)\\
\textbf{Selbstverbesserung}

\begin{study}{Reaktion auf Feedback}{Swann, 1987}
 VPn werden in Gruppen eingeteilgt: positives oder negatives Selbstkonzept.
 Danach bekommen sie Feedback und sollen es auf Korrektheit bewerten.
 
 VPn mit positivem Selbstkonzept sch\"atzen positives Feedback als korrekter 
 ein (vice versa f\"ur negativ). Unabh\"angig davon f\"uhrt positives Feedback
 zu positiven Gef\"uhlen (vice versa f\"ur negativ)
\end{study}

\begin{study}{Introspektion \& Verhaltensvorhersage}{Wilson \& LaFleur, 1995}
 VPn sollen angeben, ob sie sich gegen\"uber einer Person freundlich oder 
 unfreundlich Verhalten. Eine Gruppe sollte ihre Gr\"unde analysieren.
 
 VPn, die ihre Gr\"unde analysierten, wurden in ihrer Vorhersage weniger genau:
 Durch das Analysieren der Gr\"unde f\"uhlten sie sich in ihrer \"Uberzeugung 
 best\"arkt, das spiegelte sich aber nich im Verhalten wieder.
\end{study}

\begin{study}{Introspektion und Entscheidungen  }{Wilson, 1993}
 VPn sollen sich f\"ur ein Poster entscheiden; dabei sollen sie entweder 
 Gr\"unde angeben oder nicht. Danach wird die Zufriedenheit mit dem Poster
 abgefragt.
 
 VPn, die keine Gr\"unde angegeben haben, sind im Schnitt gl\"ucklicher.
\end{study}

\subsubsection{Soziale Vergleiche}
Selbstwissen kann durch Vergleich mit anderen erworben werden. Bevorzugt werden 
uns \"ahnliche Personen. Sonstige Vergleiche k\"onnen aufw\"arts oder abw\"arts 
gerichtet sein.

\begin{study}{Selbstwert und sozialer Vergleich}{Morse \& Gergen, 1970}
 VPn bewerben sich auf einen Job und sitzen im Wartezimmer entweder neben Mr. 
 Clean (Anzug, Koffer, B\"ucher) oder Mr. Dirty (T-Shirt, Jeans, Sex-Roman).
 
 VPn mit Mr. Clean zeigen negativeren Selbstwert als diese bei Mr. Dirty.
\end{study}

\begin{study}{Soziale Vergleiche}{Schmitt, Silvia \& Branscombe, 2000}
 Im interpersonalen Vergleich werden low-performance targets lieber gemocht, im 
 intergruppalen high-performance targets (mögliche Erklärung: Gruppenziele über Selbsterhöhung)
\end{study}

\textbf{Self Evaluation Maintenance Theorie}: Wie wird der Selbstwert durch die 
bessere oder schlechtere Leistung anderer Personen beeinflusst? Grundannahme: 
Menschen streben nach Aufrechterhaltung einer positiven Selbstbewertung. 
Entweder durch Vergleichprozess oder durch Reflektionsprozess. Falls das 
Vergleichskriterium relevant ist, f\"uhrt dies entweder dazu, die eigene 
Leistung zu verbessern, sich von der Vergleichsperson zu distanzieren oder zur 
Verringerung der Bedeutung des Kriteriums.

{\bf Selbstüberwachung:}\\
hohe S.: erkennen externer Gegebenheiten und Anpassung daran\\
$\Rightarrow$ geringere Konsistenz, Partnerwahl stärker von physischer Attraktivität beeinflusst, mehr Geschlechtspartner\\
geringe S.: prinzipiengeleitet, Verhalten von inneren Zuständen abhängig\\
$\Rightarrow$ höhere Konsistenz, Partnerwahl stärker von Persönlichkeit beeinflusst, längere Partnerschaften